姊妹入

我媽總是這樣對我說，小時候我還算是聽話。

後來長大了一點，開始不懂為什麼要這樣。我穿裙子就是喜歡涼涼的舒適感、沒被褲管束縛大腿的自在感之類的。為什麼要穿「安全褲」？它哪裡安全？說穿了他就是一條又緊又短的褲子，穿上它，彷彿穿了兩條內褲。媽媽說不清它哪裡安全，說不清它的功能為何，說不清怎麼樣的褲子才算「安全」。他總是皺著眉碎念要我「穿上就對了」。

有一次我穿了很短的裙子，搭配很長的四角褲（上面是海賊王的圖案），故意把四角褲露出來。我媽不敢置信地說這樣很醜。我站在門口用「你在公三小」的臉看他，大聲地說「這樣才夠安全不是嗎？」然後走出家門。那樣真的超醜。而我也沒有覺得比較「安全」。我只是想跟媽媽起衝突，因為我們搞不懂對方在幹嘛。

關於安全褲的事吵過不下百次，總是發生在出門前。她會要求我把裙子掀起來證明我有穿安全褲。有一次我拒絕做任何動作，我們僵持在門口，她突然伸手把我的裙子掀起來。我對他大喊「你這樣和你口口聲聲要我提防的性侵強暴犯有什麼差別」，他聞言，整個人都在發抖，我看不清他的眼睛，好像碎掉了。他說你怎麼可以這樣說，他說「我是你媽媽」。尖銳又高亢的聲音讓我頭痛。

那天出門以後，爸爸傳訊息給我，說，做做樣子也好，讓你媽媽放心。

我跟朋友抱怨此事，朋友傳給我一篇文章，要我給媽媽看。那是國外的一個展覽，大致內容是展出受性騷擾或性侵的受害者在受害時穿的衣服。那些衣服並沒有一致的樣態，不全都是人們以為的低胸、細肩帶、極短褲。我快速瞥過去，有長袖、短袖、長牛仔褲、風衣……看到一半就把網站關掉了。那些就是「衣服」，有什麼好解釋的？各式各樣的衣服。人們依據自己喜好所穿的衣服。幹。為什麼有人會因為受害者穿什麼來檢討他受害的原因？為什麼要說「他穿這麼辣就是要誘人犯罪」？為什麼要幫加害人找藉口？

後來，關於安全褲，媽媽跟我談了。他看起來坐立難安。甚至沒辦法對上眼。他說了三個故事。

第一個是小學時跟朋友一起走地下道回家，後面有個男子緊緊尾隨，男子只穿了風衣，手放在身體兩側，行走時隱約露出赤裸的身體。他們說他們忘不掉他直勾勾的眼神，還有陰莖。他們只能一直往前跑，直到家門口。

第二個是國中時，他在搭公車，一直覺得有人在碰他的手。濕濕的。那天是雨天，他以為是別人濕掉的傘。轉過頭去卻看到一隻大手握著一根陰莖，來回碰觸著他。

我其實忘記我媽所說的第三個故事了。我沒記得從他扭曲的嘴唇裡說出來的故事，只記得他看起來有多不舒服，關於把這些故事道出來。他找了很多詞去替代「陰莖」，講到的時候都會卡住。

他說他可以理解我所說的，穿任何衣服是我的自由，但他也沒辦法不去擔心，那些沒辦法掌握的事。「你覺得穿低胸、不穿安全褲、不穿胸罩是你的自由，你想怎麼做就怎麼做。我同意啊。可是別人怎麼想、別人要不要侵犯你，我們不能去掌握啊。」我最終說，我拒絕因為無法掌握的事、也不應被壓迫的事，去犧牲自己自主身體的權利。更先不說穿得好好的是否就能避免被傷害。

媽媽說，我書讀得多可以講得過他，但是他只是害怕我會受傷害。他逃不出那些經驗。

我不知道怎麼樣才算還沒受傷。我確定他是受傷的，那沒經歷過那些的我就是完好的嗎？因為這些故事以及多年來的耳提面命（來自媽媽的、來自這個社會的）於是去某些場所要小心翼翼、要提心吊膽，穿什麼衣服要介意會被如何評論。「你穿這樣看起來就是引誘別人對你──」除了爸媽以外沒有人這樣對我說過（即使他們的本意是讓我安全。）但是我從來沒辦法不去擔心。我很難過，因為不知從何時起，我開始要擔心這些事。我並沒有辦法毫無掛念地穿我想穿的衣服。它們再也不是因為「我想要穿」而被我穿上，某種程度上來說，它們多了一層反抗的表示。

媽媽說，「你想反抗什麼呢？你會受傷。」他又再說了一次。媽媽說，那些故事發生時他都不敢跟別人講。他怕被外婆罵，他怕被他人笑。

我聽了好生氣，好想摔東西。因為，怎麼可以？

受傷的人為什麼會說這樣的話？誰讓他這樣想的？為什麼他要被罵？因為媽媽是女性嗎？女性令人有性欲所以是種錯嗎？為什麼不是無法自制的人的錯？為什麼傷人者躲在各種藉口後面不會被指責？為什麼要被笑？要笑什麼？這些事件是因為媽媽的誤失而造成的嗎？媽媽明明才是受傷的人。而這些傷沒有好，也不會好。即使我在理論上說得贏媽媽又如何？他的恐懼從來無法被解決。他擔心這些會發生在他女兒身上。所以他想盡一切辦法、即使手段極端也想避免。

後來我會在出門前讓他知道我有穿安全褲，出門以後再脫掉。我們仍舊會討論這些事，但我也會在形式上先讓他的感受好一些。這是目前折衷的方式。世界永遠都還不夠好。看到Ｎ號房的事件，看到有一些「那些女孩子不要拍裸露照片就不會發生這種事」、「這些女孩子沒有保護好自己」的論調，最先想起的是我的安全褲事件，還有媽媽。

在故事裡媽媽不是一個人，他身邊有其他朋友也遭受這樣的事。還有更多、更多。這些故事令你我覺得耳熟嗎？我們要對此習以為常嗎？「啊，某某也遇過這種事」要讓這樣的句子此起彼落嗎？

tldr?

???????

1999

睇撚晒成段
浪費左我人生幾分鐘
屌你老母毫無重點
白撚痴
鬼唔知阿媽係女人咩, 你篇野係咪想講俾D撚樣聽, 唔好屌受害者

有冇咁無聊分身幾個accout係度講啲咁嘅野呀